\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads

\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 7}
\author{Michael Keller}
\date{April 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
\subsection*{a)}
Es gilt
\begin{align*}
    M_{\sum_{i = 1}^n \, X_i}(t)
    &= E[e^{t \cdot \sum_{i = 1}^n \, X_i}]\\
    &= E[e^{t \cdot X_1} \cdots e^{t \cdot X_n}]\\
    &= E[e^{t \cdot X_1}] \cdots E[e^{t \cdot X_n}] && \text{Satz 2.5 und } X_1, \dots, X_n \text{ unabhängig}\\
    &= \prod_{i = 1}^n M_{X_i}(t)
\end{align*}
\subsection*{b)}
Die momenterzeugende Funktion von $X_1, \dots, X_n$ bei $X_1, \dots, X_n$
unabhängig und $P(\lambda)$ verteilt ist (mithilfe von Aufgabe a):
\begin{align*}
    M_{\sum_{i = 1}^n \, X_i}(t)
    &= \prod_{i = 1}^n M_{X_i}(t)\\
    &= \prod_{i = 1}^n E[e^{t \cdot X_i}]\\
    &= \prod_{i = 1}^n \sum_{j=0}^\infty p_{X_i}(j) \cdot e^{t \cdot j}\\
    &= \prod_{i = 1}^n \sum_{j=0}^\infty e^{-\lambda} \frac{\lambda^j}{j!} \cdot e^{t \cdot j}\\
    &= \prod_{i = 1}^n e^{-\lambda} \cdot \sum_{j=0}^\infty \frac{(\lambda \cdot e^t)^j}{j!}\\
    &= \prod_{i = 1}^n e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda \cdot e^t}\\
    &= \prod_{i = 1}^n e^{\lambda \cdot (e^t - 1)}\\
    &= \Big( e^{\lambda \cdot (e^t - 1)} \Big)^n
\end{align*}
\section*{2)}
Hierfür verwenden wir Satz $5.6$ und Teilaufgabe 1b) mit $n=1$:
\begin{align*}
    P \Big[ \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \geq a \Big]
    &= P \Big[ S_n \geq n \cdot a \Big]\\
    &\leq \exp(\inf_{t \in \mathbb{R}} \Big ( (n \log M_X(t) - t \cdot a \cdot n) \Big))\\
    &\leq \exp(\inf_{t \in \mathbb{R}} \Big ( n \log \Big( e^{\lambda \cdot (e^t - 1)} \Big) - t \cdot a \cdot n \Big))\\
    &\leq \exp(-n \cdot \inf_{t \in \mathbb{R}} \Big ( -\lambda (e^t - 1) + t \cdot a \Big))\\
    &\leq \exp(-n \cdot \Big ( -\lambda (e^{\log(\frac{a}{\lambda})} - 1) + \log(\frac{a}{\lambda}) \cdot a \Big))\\
    &\leq \exp(-n \cdot \Big ( -\lambda (\frac{a}{\lambda} - 1) + \log(\frac{a}{\lambda}) \cdot a \Big))\\
    &\leq \exp(-n \cdot \Big ( (\lambda - a) + \log(\frac{a}{\lambda}) \cdot a \Big))\\
\end{align*}
\section*{3)}
\subsection*{a)}
Die Dichtefunktionen lauten wie folgt:
\begin{align*}
    f_{(1)}(x) &= n \cdot f(x) \cdot \Big( 1 - F(x) \Big)^{n-1}\\
    f_{(n)}(x) &= n \cdot f(x) \cdot F(x)^{n-1}
\end{align*}
\subsection*{b)}
Man rechne:
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} P \Big[ \frac{X_{(n)} - a_n}{b_n}\leq t \Big ]
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P \Big[ \frac{X_{(n)} - \frac{\log n}{\lambda}}{\frac{1}{\lambda}}\leq t \Big ]\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P \Big[ \lambda X_{(n)} - \log n \leq t \Big ]\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} F \Big( \frac{t + \log n}{\lambda} \Big)\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\infty}^{\frac{t + \log n}{\lambda}} f_{(n)}(s) \; ds\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\infty}^{\frac{t + \log n}{\lambda}} n \cdot f(s) \cdot F(s)^{n-1} \; ds\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int_0^{\frac{t + \log n}{\lambda}} n \cdot \lambda \cdot e^{-\lambda s} \cdot (1 - e^{-\lambda s})^{n-1} \; ds\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \Big[ (1 - e^{-\lambda s})^n \Big]_0^{\frac{t + \log n}{\lambda}}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 - e^{-\lambda \cdot (\frac{t + \log n}{\lambda})})^n\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 - e^{-t - \log n)})^n\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 - \frac{e^{-t}}{n})^n\\
    &= e^{-e^{-t}}
\end{align*}
\section*{4)}
Hier würde eine Schranke gut funktionieren, aber da die genaue
Wahrscheinlichkeit gefragt ist, muss man $v$ in Folgender
Ungleichung maximieren:
\begin{align*}
    v &:= \text{Verkaufte Tickets}\\
    \sum_{k = 527}^v {v \choose k} 0.96^k \cdot 0.04^{(v-k)} &\leq 0.05
\end{align*}
Mithilfe des folgenden python Programms erkennen wir, dass maximal
$540$ Tickets verkauft werden dürfen:
\begin{verbatim}
import math

def nCr(n, r):
    f = math.factorial
    return f(n) / f(r) / f(n-r)
        
for i in range(527, 600):
    result = 0.0
    for j in range(527, i+1):
        result += nCr(i, j) * math.pow(0.96, j) * math.pow(0.04, i - j)
    print(i, result)
\end{verbatim}
Was folgende Resultate liefert:
\begin{verbatim}
527 4.5387870999829764e-10
528 1.0021641916762412e-08
529 1.1105722138019146e-07
530 8.236948418622445e-07
531 4.6006742304171245e-06
532 2.0645282672998262e-05
533 7.755016061601936e-05
534 0.00025086616029390644
535 0.0007136198794338648
536 0.0018139453893888774
537 0.004173043282732424
538 0.008779718078097826
539 0.01704102154445311
540 0.030742075600962322
541 0.0518808447167194
\end{verbatim}
\end{document}